\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% ---- Codificacao e idioma ----
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

% ---- Fonte Times New Roman e espacamento ----
\usepackage{mathptmx} % Times para texto e matematica
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing % espacamento 1,5

% ---- Margens ABNT (sup./esq. 3 cm, inf./dir. 2 cm) ----
\usepackage[top=3cm,left=3cm,bottom=2cm,right=2cm]{geometry}

% ---- Pacotes auxiliares ----
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{indentfirst}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\small,
  breaklines=true,
  frame=single,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
}

\begin{document}

% =====================================================================
% Capa
% =====================================================================
\begin{titlepage}
\begin{center}
{\large FACULDADE COTEMIG}\\[0.2cm]
{\large Fundamentos Teû°ricos da ComputaûÏûÈo}

\vspace{4cm}

{\LARGE\textbf{ImplementaûÏûÈo de MûÀquinas Abstratas:}}\\[0.4cm]
{\Large\textbf{AFD, AutûÇmato de Pilha e MûÀquina de Turing}}

\vspace{3cm}

{\large Trabalho Final da disciplina de Fundamentos Teû°ricos da
ComputaûÏûÈo, apresentado ao Professor Jû¤lio Cûˋsar da Silva.}

\vspace{2cm}

{\large\textbf{Integrantes}}\\[0.4cm]
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Nome} & \textbf{MatrûÙcula} \\
\midrule
Matheus Felipe de Almeida Mota & 72301031 \\
Pedro SimûÈo do Carmo Diniz     & 72301376 \\
Yuri Leal de Sousa             & 72301341 \\
\bottomrule
\end{tabular}

\vfill

{\large Belo Horizonte -- MG\\ 2026}
\end{center}
\end{titlepage}

% =====================================================================
% Resumo
% =====================================================================
\begin{abstract}
\noindent Este relatû°rio descreve a modelagem e a implementaûÏûÈo, em C\# (.NET 6 ou superior),
de trûˆs mûÀquinas abstratas da teoria da computaûÏûÈo: o AutûÇmato Finito
DeterminûÙstico (AFD), o AutûÇmato de Pilha (AP) com aceitaûÏûÈo por pilha vazia e a
MûÀquina de Turing (MT). Cada implementaûÏûÈo ûˋ uma traduûÏûÈo direta da definiûÏûÈo
matemûÀtica formal. SûÈo apresentados os fundamentos teû°ricos, as decisûçes de
projeto, os resultados dos testes obrigatû°rios e uma anûÀlise comparativa do poder
computacional das trûˆs mûÀquinas.
\end{abstract}
\newpage

% =====================================================================
% SumûÀrio
% =====================================================================
\tableofcontents
\newpage

% =====================================================================
\section{IntroduûÏûÈo}
% =====================================================================
A teoria da computaûÏûÈo estabelece uma hierarquia de modelos formais capazes de
reconhecer classes de linguagens com diferentes poderes expressivos. Este
trabalho tem por objetivo modelar e implementar trûˆs desses modelos --- o
AutûÇmato Finito DeterminûÙstico, o AutûÇmato de Pilha e a MûÀquina de Turing ---
relacionando, em cada caso, a estrutura de dados escolhida com a respectiva
definiûÏûÈo matemûÀtica.

O cû°digo foi escrito em C\# e tem como alvo a plataforma .NET~6 (compatûÙvel com
versûçes superiores via \emph{roll-forward}), organizado em trûˆs
projetos independentes (\texttt{Parte1}, \texttt{Parte2} e \texttt{Parte3}), cada
um separado em camadas de \emph{modelo} (a tupla formal e suas estruturas),
\emph{serviûÏo} (simulaûÏûÈo e construûÏûÈo das mûÀquinas) e \emph{aplicaûÏûÈo}
(entrada e saûÙda). O objetivo pedagû°gico ûˋ evidenciar que cada mûÀquina ûˋ apenas a
expressûÈo computacional de sua definiûÏûÈo formal, e nûÈo uma soluûÏûÈo empûÙrica.

% =====================================================================
\section{FundamentaûÏûÈo Teû°rica}
% =====================================================================

\subsection{AutûÇmato Finito DeterminûÙstico (AFD)}
Um AFD ûˋ uma 5-tupla $M = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$, em que $Q$ ûˋ um conjunto
finito de estados, $\Sigma$ ûˋ o alfabeto de entrada,
$\delta: Q \times \Sigma \to Q$ ûˋ a funûÏûÈo de transiûÏûÈo (total), $q_0 \in Q$ ûˋ o
estado inicial e $F \subseteq Q$ ûˋ o conjunto de estados de aceitaûÏûÈo. Uma cadeia
$w \in \Sigma^*$ ûˋ aceita se a computaûÏûÈo de $M$ sobre $w$ termina em um estado
$q \in F$.

A linguagem-alvo ûˋ $L_1 = \{\, w \in \{a,b\}^* \mid w \text{ termina com } ab \,\}$,
cuja expressûÈo regular equivalente ûˋ $(a|b)^*\,ab$. O AFD construûÙdo possui:
\[
Q=\{q_0,q_1,q_2\},\quad \Sigma=\{a,b\},\quad q_0=q_0,\quad F=\{q_2\},
\]
com a funûÏûÈo de transiûÏûÈo dada pela Tabela~\ref{tab:afd}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{FunûÏûÈo de transiûÏûÈo $\delta$ do AFD para $L_1$.}
\label{tab:afd}
\begin{tabular}{c|cc}
\toprule
$\delta$ & $a$ & $b$ \\
\midrule
$\rightarrow q_0$ & $q_1$ & $q_0$ \\
$q_1$             & $q_1$ & $q_2$ \\
$*\,q_2$          & $q_1$ & $q_0$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent\textbf{CûÀlculo manual.} Para $w = bab$:
$q_0 \xrightarrow{b} q_0 \xrightarrow{a} q_1 \xrightarrow{b} q_2 \in F$, logo
\textsc{aceita}. Para $w = ba$:
$q_0 \xrightarrow{b} q_0 \xrightarrow{a} q_1 \notin F$, logo \textsc{rejeita}.

\subsection{AutûÇmato de Pilha (AP)}
Um AP ûˋ uma 7-tupla $M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, Z_0, \varnothing)$, em
que $\Gamma$ ûˋ o alfabeto da pilha, $Z_0 \in \Gamma$ ûˋ o sûÙmbolo inicial da pilha
e $\delta: Q \times (\Sigma \cup \{\varepsilon\}) \times \Gamma \to
\mathcal{P}(Q \times \Gamma^*)$. Adotamos a aceitaûÏûÈo \textbf{por pilha vazia}: a
cadeia $w$ ûˋ aceita se existe uma computaûÏûÈo que consome toda a entrada e termina
com a pilha vazia.

A linguagem-alvo ûˋ $L_2 = \{\, a^n b^n \mid n \geq 1 \,\}$. Empilha-se um sûÙmbolo
$A$ para cada $a$ lido e desempilha-se um $A$ para cada $b$; ao final, um
$\varepsilon$-movimento remove $Z_0$, esvaziando a pilha.

\noindent\textbf{CûÀlculo manual 1 (aceitaûÏûÈo).} Para $w = aabb$, partindo de $(q_0, aabb, Z)$:
\[
(q_0, aabb, Z) \vdash (q_0, abb, AZ) \vdash (q_0, bb, AAZ) \vdash (q_1, b, AZ)
\vdash (q_1, \varepsilon, Z) \vdash (q_1, \varepsilon, \varepsilon),
\]
pilha vazia com entrada consumida: \textsc{aceita}.

\noindent\textbf{CûÀlculo manual 2 (rejeiûÏûÈo).} Para $w = aab$, partindo de $(q_0, aab, Z)$:
\[
(q_0, aab, Z) \vdash (q_0, ab, AZ) \vdash (q_0, b, AAZ) \vdash (q_1, \varepsilon, AZ).
\]
A entrada foi consumida, mas a pilha ainda contûˋm $AZ$ (sobrou um $A$ sem $b$
correspondente) e nûÈo hûÀ transiûÏûÈo $\delta(q_1, \varepsilon, A)$ definida: a
computaûÏûÈo trava sem esvaziar a pilha, logo \textsc{rejeita}.

Como desafio, implementa-se tambûˋm
$L_3 = \{\, w \in \{a,b\}^* \mid w = w^R,\ |w| \geq 1 \,\}$ (palûÙndromos), que exige
\emph{nûÈo determinismo}: o autûÇmato empilha a primeira metade, ``adivinha'' o
ponto mûˋdio (por $\varepsilon$-movimento, no caso par, ou lendo o sûÙmbolo central,
no caso ûÙmpar) e compara a segunda metade desempilhando.

\paragraph{DiferenûÏa de complexidade entre $L_2$ e $L_3$.}
Embora ambas sejam livres de contexto, as duas linguagens ocupam posiûÏûçes
distintas dentro dessa classe. $L_2$ ûˋ uma linguagem livre de contexto
\emph{determinûÙstica} (DCFL): em cada configuraûÏûÈo hûÀ no mûÀximo uma transiûÏûÈo
aplicûÀvel, pois a prû°pria estrutura da cadeia ($a$'s seguidos de $b$'s) indica,
pelo sûÙmbolo lido, se o autûÇmato deve empilhar ou desempilhar; um AP
determinûÙstico (DPDA) a reconhece. JûÀ $L_3$ ûˋ o exemplo clûÀssico de LLC
\emph{inerentemente nûÈo determinûÙstica}: em uma û¤nica passada da esquerda para a
direita, o autûÇmato nûÈo tem como identificar o ponto mûˋdio da cadeia, pois essa
decisûÈo depende de sûÙmbolos que ainda nûÈo foram lidos. Demonstra-se formalmente
que nenhum DPDA reconhece os palûÙndromos sobre $\{a,b\}$ \cite{hopcroft}: a
estratûˋgia obrigatû°ria --- empilhar a primeira metade e comparûÀ-la com a segunda
--- exige ``adivinhar'' onde a primeira metade termina, poder de escolha que um
autûÇmato determinûÙstico nûÈo possui. Portanto $L_2 \in \mathrm{DCFL}$, enquanto
$L_3 \in \mathrm{LLC} \setminus \mathrm{DCFL}$ --- e ûˋ exatamente por isso que o
simulador implementado precisa explorar mû¤ltiplas computaûÏûçes alternativas
(busca em profundidade com retrocesso) para $L_3$, enquanto para $L_2$ uma û¤nica
computaûÏûÈo determinûÙstica basta.

\subsection{MûÀquina de Turing (MT)}
Uma MT ûˋ uma 7-tupla $M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_0, q_{accept}, q_{reject})$,
com $\Sigma \subseteq \Gamma$, $\sqcup \in \Gamma \setminus \Sigma$ e
$\delta: Q \times \Gamma \to Q \times \Gamma \times \{L, R\}$, sendo
$q_{accept} \neq q_{reject}$.

A linguagem-alvo ûˋ $L_4 = \{\, a^n b^n c^n \mid n \geq 1 \,\}$. A estratûˋgia ûˋ de
\emph{marcaûÏûÈo}: a cada ciclo marca-se um $a$ (para $X$), um $b$ (para $Y$) e um
$c$ (para $Z$), retornando û  esquerda e repetindo atûˋ que nûÈo reste nenhum $a$;
em seguida verifica-se que sû° restam $Y$ e $Z$ antes do branco.

\noindent\textbf{CûÀlculo manual 1 (aceitaûÏûÈo, esboûÏo) para $w = abc$:}
\[
q_0\,\underline{a}bc \vdash X q_1\,\underline{b}c \vdash XY q_2\,\underline{c}
\vdash X q_3\,\underline{Y}Z \vdash \dots \vdash q_{accept},
\]
todos os sûÙmbolos marcados como $X,Y,Z$: \textsc{aceita}.

\noindent\textbf{CûÀlculo manual 2 (rejeiûÏûÈo) para $w = ab$:}
\[
q_0\,\underline{a}b \vdash X q_1\,\underline{b} \vdash XY q_2\,\underline{\sqcup}.
\]
Em $q_2$ a mûÀquina procura um $c$ nûÈo marcado, mas encontra o branco $\sqcup$;
como $\delta(q_2, \sqcup)$ nûÈo estûÀ definida, a computaûÏûÈo para em estado
nûÈo-aceitador, comportamento equivalente a $q_{reject}$: \textsc{rejeita}.

O desafio implementa uma segunda MT que \textbf{computa} $f(n) = n+1$ em unûÀrio:
a entrada possui $n$ sûÙmbolos $1$ e, ao final, a fita contûˋm $n+1$ sûÙmbolos $1$
(percorre-se a fita û  direita atûˋ o primeiro branco, que ûˋ substituûÙdo por $1$).

% =====================================================================
\section{DescriûÏûÈo da ImplementaûÏûÈo}
% =====================================================================
Cada projeto ûˋ um aplicativo de console .NET, organizado em \texttt{Models/},
\texttt{Services/} e \texttt{Program.cs}, seguindo o princûÙpio de
responsabilidade û¤nica e evitando classes aninhadas.

\subsection{Parte 1 --- AFD}
A classe \texttt{AutomatoFinitoDeterministico} expûçe os cinco componentes da tupla
com nomes fiûˋis û  definiûÏûÈo (\texttt{Estados}, \texttt{Alfabeto},
\texttt{Transicao}, \texttt{EstadoInicial}, \texttt{EstadosAceitacao}). A funûÏûÈo
$\delta$ ûˋ, conforme exigido, um
\texttt{Dictionary<(string estado, char simbolo), string>}. O mûˋtodo
\texttt{Simular} percorre a cadeia sûÙmbolo a sûÙmbolo, registra o rastro de estados
e retorna um \texttt{ResultadoSimulacao}; \texttt{Aceitar} ûˋ um atalho booleano.
O mûˋtodo \texttt{ExibirDiagrama} imprime a tabela de transiûÏûçes $\delta$ com
molduras em ASCII e larguras de coluna ajustadas dinamicamente ao conteû¤do,
funcionando para qualquer AFD carregado do JSON. Os resultados das simulaûÏûçes sûÈo
apresentados em uma tabela-resumo alinhada --- uma linha por cadeia, com as colunas
\textsc{cadeia}, \textsc{status} e \textsc{rastro} (mais uma coluna \textsc{motivo}
exibida apenas quando hûÀ rejeiûÏûÈo com causa registrada) --- seguida de uma linha de
totais (nû¤mero de cadeias, aceitas e rejeitadas); o \textsc{status} ûˋ colorido em
verde/vermelho quando a saûÙda vai para o terminal. O desafio ûˋ
atendido por \texttt{AfdJsonLoader}, que carrega qualquer AFD a partir de
\texttt{afd.json} (campos \texttt{estados}, \texttt{alfabeto},
\texttt{estadoInicial}, \texttt{estadosAceitacao} e \texttt{transicoes}),
validando o esquema antes da construûÏûÈo: campos obrigatû°rios presentes,
sûÙmbolos de exatamente um caractere, transiûÏûçes que referenciam apenas estados
de $Q$ e sûÙmbolos de $\Sigma$, e ausûˆncia de transiûÏûçes duplicadas (que
violariam o determinismo de $\delta$).

\subsection{Parte 2 --- AutûÇmato de Pilha}
A pilha ûˋ uma \texttt{Stack<char>} manipulada manualmente. A funûÏûÈo $\delta$ ûˋ um
\texttt{Dictionary} de \texttt{(string estado, char entrada, char topo)} para uma
lista de transiûÏûçes, permitindo nûÈo determinismo; $\varepsilon$-movimentos sûÈo
representados por \texttt{'\textbackslash 0'}. O \texttt{SimuladorPilha} explora as
computaûÏûçes por busca em profundidade com conjunto de configuraûÏûçes visitadas
(para evitar laûÏos) e limite de passos. A cada passo ûˋ registrada a configuraûÏûÈo
instantûÂnea (estado, entrada restante e conteû¤do da pilha), exibida em uma
tabela com molduras (colunas \textsc{passo}, \textsc{estado}, \textsc{entrada},
\textsc{pilha} e \textsc{transiûÏûÈo}) tanto para a computaûÏûÈo aceitadora quanto
para o caminho mais profundo explorado em caso de rejeiûÏûÈo; o status
(\textsc{aceita}/\textsc{rejeita}, colorido no terminal) ûˋ exibido junto û  cadeia
e cada linguagem ûˋ encerrada com uma linha de totais.

\subsection{Parte 3 --- MûÀquina de Turing}
A fita ûˋ uma estrutura dinûÂmica \texttt{Dictionary<int,char>}, com o branco
representado por \texttt{'\_'}. A funûÏûÈo $\delta$ ûˋ um
\texttt{Dictionary<(string estado, char simbolo), (string novoEstado, char novoSimbolo, char direcao)>}.
O \texttt{SimuladorTuring} mantûˋm um contador e um limite configurûÀvel de passos
(evitando laûÏos infinitos), que pode ser definido por argumento de linha de
comando (ex.: \texttt{dotnet run --project Parte3 -- 5000}), e registra, a cada
passo, o estado atual, a fita completa com o sûÙmbolo sob o cabeûÏote entre
colchetes e a posiûÏûÈo do cabeûÏote. Esse histû°rico ûˋ apresentado pela camada de
aplicaûÏûÈo em uma tabela com molduras (colunas \textsc{passo}, \textsc{estado},
\textsc{cabeûÏote} e \textsc{fita}), seguida do status (\textsc{aceita},
\textsc{rejeita} ou \textsc{limite}, colorido no terminal) com o nû¤mero de passos
e, para a MT que computa $f(n)=n+1$, a fita final; cada seûÏûÈo termina com uma
linha de totais. HûÀ estados explûÙcitos \texttt{qaccept} e \texttt{qreject};
transiûÏûçes indefinidas sûÈo tratadas como rejeiûÏûÈo.

% =====================================================================
\section{Resultados e Testes}
% =====================================================================

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados da Parte 1 (AFD para $L_1$).}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Cadeia & Resultado & ObservaûÏûÈo \\
\midrule
ab      & ACEITA  & caso mûÙnimo \\
aab     & ACEITA  & termina com ``ab'' (ver nota) \\
bab     & ACEITA  & prefixo irrelevante \\
ababab  & ACEITA  & mû¤ltiplas ocorrûˆncias \\
ba      & REJEITA & termina com ``a'' \\
$\varepsilon$ & REJEITA & cadeia vazia \\
b       & REJEITA & um sûÙmbolo \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\noindent\textbf{Nota sobre \texttt{aab}.} O enunciado sugere \textsc{rejeita}
para \texttt{aab}, mas a cadeia $aab$ \emph{termina} com o sufixo $ab$ e, portanto,
pertence a $L_1$. A implementaûÏûÈo segue rigorosamente a definiûÏûÈo formal de $L_1$
(coerente com \texttt{bab}, tambûˋm aceita), resultando em \textsc{aceita}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados da Parte 2 --- $L_2 = \{a^n b^n\}$ e $L_3$ (palûÙndromos).}
\begin{tabular}{llp{4cm}}
\toprule
Cadeia & Resultado & Linguagem \\
\midrule
ab     & ACEITA  & $L_2$, $n=1$ \\
aabb   & ACEITA  & $L_2$, $n=2$ \\
aaabbb & ACEITA  & $L_2$, $n=3$ \\
aab    & REJEITA & $L_2$ \\
abb    & REJEITA & $L_2$ \\
ba     & REJEITA & $L_2$ \\
$\varepsilon$ & REJEITA & $L_2$, $n \geq 1$ \\
abab   & REJEITA & $L_2$ \\
\midrule
a      & ACEITA  & $L_3$ \\
aba    & ACEITA  & $L_3$ \\
abba   & ACEITA  & $L_3$ \\
ab     & REJEITA & $L_3$ \\
aab    & REJEITA & $L_3$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados da Parte 3 --- $L_4 = \{a^n b^n c^n\}$ e $f(n)=n+1$.}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Entrada & Resultado / SaûÙda & ObservaûÏûÈo \\
\midrule
abc       & ACEITA  & $n=1$ \\
aabbcc    & ACEITA  & $n=2$ \\
aaabbbccc & ACEITA  & $n=3$ \\
aabbc     & REJEITA & quantidades distintas \\
ab        & REJEITA & sem $c$ \\
abcabc    & REJEITA & fora de ordem \\
$\varepsilon$ & REJEITA & $n \geq 1$ \\
\midrule
1     & 11     & $f(1)=2$ \\
111   & 1111   & $f(3)=4$ \\
11111 & 111111 & $f(5)=6$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Todos os casos obrigatû°rios foram reproduzidos pela execuûÏûÈo dos projetos
(\texttt{dotnet run --project ParteX}), com saûÙda completa dos rastros, das
configuraûÏûçes instantûÂneas e dos passos da fita.

% =====================================================================
\section{AnûÀlise Comparativa}
% =====================================================================
As trûˆs mûÀquinas formam a base da hierarquia de Chomsky. O AFD reconhece
exatamente as \textbf{linguagens regulares}; sua ``memû°ria'' ûˋ finita (apenas o
estado corrente), o que o impede de contar uma quantidade arbitrûÀria de sûÙmbolos.
O AP acrescenta uma \textbf{pilha}, reconhecendo as \textbf{linguagens livres de
contexto}, como $L_2 = a^n b^n$ e os palûÙndromos $L_3$ --- impossûÙveis para um
AFD. Entretanto, a pilha (acesso LIFO, û¤nico ponto de acesso) ainda ûˋ insuficiente
para $L_4 = a^n b^n c^n$, que exige duas comparaûÏûçes de contagem independentes. A
MT, com fita infinita de leitura e escrita bidirecional, reconhece as
\textbf{linguagens recursivamente enumerûÀveis} e ainda \emph{computa funûÏûçes},
sendo estritamente mais poderosa que os modelos anteriores. Resumidamente:
\[
\text{Regulares} \subsetneq \text{Livres de Contexto} \subsetneq
\text{Recursivamente EnumerûÀveis}.
\]

% =====================================================================
\section{Questûçes Reflexivas}
% =====================================================================

\subsection{Parte 1 --- AFD}
\textbf{1. Por que $L_1$ ûˋ regular? ExpressûÈo regular equivalente.}\\
$L_1$ ûˋ regular porque pode ser descrita por uma expressûÈo regular e reconhecida
por um autûÇmato finito com memû°ria limitada a trûˆs estados. Basta acompanhar o
sufixo jûÀ lido: ``nada relevante'', ``acabei de ler um $a$'' e ``terminei em
$ab$''. Como o reconhecimento depende apenas dos dois û¤ltimos sûÙmbolos, uma
quantidade finita de informaûÏûÈo ûˋ suficiente, o que caracteriza precisamente as
linguagens regulares. A expressûÈo regular equivalente ûˋ $(a|b)^*ab$: qualquer
prefixo sobre $\{a,b\}$ seguido obrigatoriamente do sufixo $ab$. O teorema de
Kleene garante a equivalûˆncia entre expressûçes regulares e autûÇmatos finitos,
confirmando a regularidade de $L_1$.

\noindent\textbf{2. DescriûÏûÈo formal da 5-tupla e justificativa dos estados.}\\
$M = (\{q_0,q_1,q_2\}, \{a,b\}, \delta, q_0, \{q_2\})$. O estado $q_0$ representa
``nenhum progresso em direûÏûÈo ao sufixo $ab$''; $q_1$ representa ``o û¤ltimo sûÙmbolo
lido foi $a$'', ou seja, um candidato a iniciar $ab$; $q_2$ representa ``a cadeia
lida atûˋ aqui termina em $ab$'' e ûˋ o û¤nico estado de aceitaûÏûÈo. As transiûÏûçes
foram escolhidas para manter essa invariante: ao ler $b$ em $q_1$ chega-se a $q_2$
(sufixo $ab$ completo); ao ler $a$ retorna-se a $q_1$; e ao ler $b$ fora de $q_1$
volta-se a $q_0$. Essa correspondûˆncia direta entre significado e estado torna a
construûÏûÈo verificûÀvel.

\noindent\textbf{3. E se $\delta$ nûÈo fosse total? Tratamento de sûÙmbolos invûÀlidos.}\\
Se $\delta$ nûÈo fosse total, existiriam pares (estado, sûÙmbolo) sem transiûÏûÈo
definida e a computaûÏûÈo ficaria ``presa'', sem destino. Em um AFD formal, exige-se
a totalidade, geralmente introduzindo um estado de erro (``estado morto'')
nûÈo-aceitador para o qual vûÈo todas as transiûÏûçes ausentes. Na implementaûÏûÈo, a
ausûˆncia de uma transiûÏûÈo ûˋ tratada explicitamente: ao encontrar um sûÙmbolo fora
de $\Sigma$ ou um par sem destino, a simulaûÏûÈo interrompe e classifica a cadeia
como \textsc{rejeita}, registrando o motivo (sûÙmbolo fora do alfabeto ou transiûÏûÈo
indefinida). Assim, entradas invûÀlidas nûÈo causam exceûÏûçes e o comportamento ûˋ
equivalente ao de um estado morto.

\subsection{Parte 2 --- AutûÇmato de Pilha}
\textbf{1. Por que $L_2$ nûÈo ûˋ reconhecûÙvel por AFD? (Lema do Bombeamento)}\\
Suponha, por absurdo, que $L_2 = \{a^n b^n\}$ seja regular. Pelo Lema do
Bombeamento para linguagens regulares, existe um comprimento de bombeamento $p$
tal que toda cadeia $w \in L_2$ com $|w| \geq p$ pode ser escrita como $w = xyz$,
com $|xy| \leq p$, $|y| \geq 1$ e $xy^iz \in L_2$ para todo $i \geq 0$. Tome
$w = a^p b^p$. Como $|xy| \leq p$, o trecho $y$ ûˋ composto apenas de $a$'s, digamos
$y = a^k$ com $k \geq 1$. Bombeando com $i = 2$, obtemos $a^{p+k} b^p$, que possui
mais $a$'s do que $b$'s e, portanto, nûÈo pertence a $L_2$ --- contradiûÏûÈo. Logo
$L_2$ nûÈo ûˋ regular e nûÈo pode ser reconhecida por um AFD, pois exige contar uma
quantidade ilimitada de $a$'s, o que ultrapassa a memû°ria finita de estados.

\noindent\textbf{2. AceitaûÏûÈo por pilha vazia e por estado final sûÈo equivalentes?}\\
Sim, sûÈo equivalentes em poder de reconhecimento: ambas reconhecem exatamente a
classe das linguagens livres de contexto. A demonstraûÏûÈo ûˋ construtiva. Dado um AP
que aceita por estado final, constrû°i-se outro que aceita por pilha vazia
adicionando um novo sûÙmbolo de fundo $X_0$ abaixo de $Z_0$ e um estado de
``esvaziamento'': sempre que o autûÇmato original atinge um estado final, o novo
autûÇmato passa a desempilhar tudo por $\varepsilon$-movimentos atûˋ esvaziar a
pilha. Reciprocamente, dado um AP que aceita por pilha vazia, adiciona-se um
estado final que sû° ûˋ alcanûÏado, via $\varepsilon$-movimento, quando o sûÙmbolo de
fundo especial fica exposto (indicando pilha logicamente vazia). Como cada modelo
pode simular o outro, eles reconhecem a mesma classe de linguagens.

\noindent\textbf{3. Papel do sûÙmbolo $Z_0$.}\\
$Z_0$ (representado por \texttt{Z} no cû°digo) ûˋ o sûÙmbolo inicial da pilha,
presente antes da leitura de qualquer sûÙmbolo. Ele cumpre dois papûˋis: serve como
marcador de fundo (``a pilha estûÀ logicamente vazia se sû° resta $Z_0$'') e permite
detectar o momento de finalizar a computaûÏûÈo. Em $L_2$, os sûÙmbolos $A$ sûÈo
empilhados sobre $Z_0$ e removidos pelos $b$'s; quando todos os $A$'s foram
retirados, um $\varepsilon$-movimento $\delta(q_1, \varepsilon, Z) = (q_1,
\varepsilon)$ remove $Z_0$ e esvazia a pilha, configurando a aceitaûÏûÈo. Sem $Z_0$
nûÈo haveria como distinguir ``pilha vazia por sucesso'' de ``pilha vazia por falta
de sûÙmbolo a comparar'', nem como acionar com seguranûÏa o passo final.

\subsection{Parte 3 --- MûÀquina de Turing}
\textbf{1. Por que $L_4$ nûÈo ûˋ reconhecûÙvel por AP? Que propriedade da MT permite?}\\
$L_4 = \{a^n b^n c^n\}$ nûÈo ûˋ livre de contexto, como mostra o Lema do Bombeamento
para LLCs: para $w = a^p b^p c^p$ e qualquer decomposiûÏûÈo $w = uvxyz$ com
$|vxy| \leq p$ e $|vy| \geq 1$, o trecho $vxy$ nûÈo consegue cobrir os trûˆs blocos
simultaneamente; ao bombear, ao menos um dos sûÙmbolos ($a$, $b$ ou $c$) fica em
quantidade diferente dos demais, saindo de $L_4$. A pilha do AP sû° permite uma
contagem ``casada'' (LIFO): ao comparar $a$'s com $b$'s, ela ûˋ consumida e nûÈo
resta informaûÏûÈo para comparar com os $c$'s. A MT supera essa limitaûÏûÈo por
possuir uma fita de leitura e escrita com movimento bidirectional: ela pode
\emph{marcar} sûÙmbolos e percorrer a fita repetidas vezes, mantendo duas
contagens independentes --- propriedade essencial para reconhecer $L_4$.

\noindent\textbf{2. Quantos estados a MT de $L_4$ usou? Estratûˋgia de marcaûÏûÈo.}\\
A MT de $L_4$ utiliza sete estados: $q_0$ (procura o prû°ximo $a$ nûÈo marcado),
$q_1$ (avanûÏa atûˋ o primeiro $b$ nûÈo marcado), $q_2$ (avanûÏa atûˋ o primeiro $c$
nûÈo marcado), $q_3$ (retorna û  esquerda atûˋ o û¤ltimo $X$), $q_4$ (verificaûÏûÈo
final de que sû° restam $Y$ e $Z$), alûˋm de $q_{accept}$ e $q_{reject}$. A
estratûˋgia de marcaûÏûÈo ûˋ: a cada ciclo, troca-se um $a$ por $X$, o primeiro $b$ por
$Y$ e o primeiro $c$ por $Z$, garantindo que as quantidades sejam consumidas na
mesma proporûÏûÈo; depois retorna-se ao inûÙcio e repete-se. O processo termina quando
nûÈo hûÀ mais $a$: entûÈo $q_4$ confirma que restam apenas $Y$'s e $Z$'s antes do
branco, aceitando. Qualquer desbalanceamento (um $b$ ou $c$ a mais/menos, ou
sûÙmbolo fora de ordem) leva a uma transiûÏûÈo indefinida e, portanto, û  rejeiûÏûÈo.

\noindent\textbf{3. Um computador moderno ûˋ mais poderoso que uma MT? (Church-Turing)}\\
NûÈo. Pela Tese de Church-Turing, qualquer funûÏûÈo efetivamente calculûÀvel pode ser
computada por uma MûÀquina de Turing; nenhum dispositivo fûÙsico realizûÀvel computa
algo alûˋm do que uma MT computa. Um computador moderno ûˋ, na verdade,
\emph{menos} poderoso em um aspecto: possui memû°ria finita, enquanto a MT dispûçe de
fita ilimitada. Assim, o computador real ûˋ, no mûÀximo, equivalente a uma MT de
fita limitada (um autûÇmato finito muito grande). A vantagem prûÀtica dos
computadores estûÀ na velocidade e na conveniûˆncia, nûÈo no poder computacional:
problemas indecidûÙveis para a MT, como o Problema da Parada, permanecem
indecidûÙveis para qualquer computador real.

\newpage
% =====================================================================
\section{ConclusûÈo}
% =====================================================================
A implementaûÏûÈo das trûˆs mûÀquinas reforûÏou, na prûÀtica, a correspondûˆncia entre
definiûÏûÈo matemûÀtica e estrutura de dados: o AFD como um dicionûÀrio de transiûÏûçes,
o AP como uma pilha explûÙcita com nûÈo determinismo e a MT como uma fita dinûÂmica
com cabeûÏote. Observou-se concretamente a hierarquia de poder computacional ---
cada modelo reconhece linguagens que o anterior nûÈo alcanûÏa --- e compreendeu-se
o papel de elementos como o estado morto, o sûÙmbolo de fundo da pilha e a
estratûˋgia de marcaûÏûÈo na fita. O exercûÙcio de traduzir formalismos em cû°digo
tornou tangûÙveis conceitos centrais da teoria da computaûÏûÈo.

\newpage
% =====================================================================
\section*{Referûˆncias}
\addcontentsline{toc}{section}{Referûˆncias}
% =====================================================================
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{sipser} SIPSER, Michael. \textit{IntroduûÏûÈo û  Teoria da ComputaûÏûÈo}.
2.~ed. SûÈo Paulo: Cengage Learning, 2007.
\bibitem{hopcroft} HOPCROFT, John E.; MOTWANI, Rajeev; ULLMAN, Jeffrey D.
\textit{IntroduûÏûÈo û  Teoria de AutûÇmatos, Linguagens e ComputaûÏûÈo}. 3.~ed. Rio de
Janeiro: Campus/Elsevier, 2003.
\bibitem{menezes} MENEZES, Paulo Blauth. \textit{Linguagens Formais e AutûÇmatos}.
6.~ed. Porto Alegre: Bookman, 2011.
\bibitem{lewis} LEWIS, Harry R.; PAPADIMITRIOU, Christos H.
\textit{Elementos de Teoria da ComputaûÏûÈo}. 2.~ed. Porto Alegre: Bookman, 2000.
\end{thebibliography}

\end{document}
